

**Solução do Desafio da Semana**  
Séries Temporais I - Data: 5 de novembro de 2025.

**Nome:** Ivan Cunha Vieira

**Matrícula:** 2023100838

Para verificarmos se o processo  $\{X_t\}$  é estacionário, basta verificarmos suas propriedades:

- $\mathbb{E}X_t = m$ , onde  $m$  é constante;
- $\mathbb{E}|X_t|^2 < \infty$ ;
- $\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t)$ ,  $h \in \mathbb{Z}$ .

Como temos que

$$\begin{aligned} X_1 &= W_1, \\ X_t &= \phi X_{t-1} + W_t, \quad t = 2, 3, \dots, \end{aligned}$$

onde  $\{W_t\}$  é ruído branco com média nula e variância  $\sigma_W^2$ , e que

$$E[W_t] = 0, \quad E[W_t^2] = \sigma_W^2, \quad E[W_t W_s] = 0 \text{ se } t \neq s,$$

podemos verificar que  $X_2 = \phi X_1 + W_2 = \phi W_1 + W_2$ , o que nos leva a  $X_3 = \phi X_1 + W_2 = \phi(\phi W_1 + W_2) + W_3$ . Repetindo esse processo  $t$  vezes, obtemos  $X_t = \sum_{j=0}^{t-1} \phi^j W_{t-j}$ .

Portanto, encontramos que

$$E[X_t] = \sum_{j=0}^{t-1} \phi^j E[W_{t-j}] = 0, \quad \forall t.$$

Como os  $W_j$  são independentes com variância  $\sigma_W^2$ ,

$$E[X_t^2] = \text{Var}(X_t) = \sum_{j=0}^{t-1} (\phi^j)^2 \text{Var}(W_{t-j}) = \sigma_W^2 \sum_{j=0}^{t-1} \phi^{2j}.$$

Resolvendo a série geométrica, obtemos que

$$\text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}.$$

Agora, basta apenas obter a função de autocovariância. Pela definição, a função de autocovariância de um processo  $\{X_t\}$  é dada por

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t), \quad h \in \mathbb{Z}.$$

Usando a definição, vemos que

$$\gamma_X(1) = \text{Cov}(X_{t+1}, X_t),$$

Dessa forma, podemos encontrar  $\gamma_X(1)$  transformando  $X_{t+1}$ :

$$\gamma_X(1) = \text{Cov}(X_{t+1}, X_t) = \text{Cov}(\phi X_t + W_{t+1}, X_t) = \phi \text{Cov}(X_t, X_t) + \text{Cov}(W_{t+1}, X_t).$$

Como  $W_{t+1}$  é independente de  $X_t$ , o segundo termo é nulo, e assim:

$$\gamma_X(1) = \phi \gamma_X(0).$$

De maneira semelhante, temos que:

$$X_{t+h} = \phi X_{t+h-1} + W_{t+h}.$$

Portanto, seguindo os mesmos passos feitos anteriores:

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t) = \text{Cov}(\phi X_{t+h-1} + W_{t+h}, X_t) = \phi \text{Cov}(X_{t+h-1}, X_t) + \text{Cov}(W_{t+h}, X_t).$$

Como  $W_{t+h}$  é independente de  $X_t$ ,

$$\gamma_X(h) = \phi \text{Cov}(X_{t+h-1}, X_t) = \phi \gamma_X(h-1).$$

Aplicando essa relação repetidamente, obtemos:

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0), \quad h \geq 0.$$

Agora, é necessário obtermos  $\gamma_X(0)$ . Observamos que

$$\gamma_X(0) = \text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2},$$

que depende de  $t$ , fazendo com que  $\{X_t\}$  seja um processo não estacionário. No entanto, podemos prosseguir da seguinte forma:

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \gamma_X(0) = \lim_{x \rightarrow \infty} \text{Var}(X_t) = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2} - \lim_{x \rightarrow \infty} \phi^{2t} = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2},$$

pois  $|\phi| < 1$ .

Substituindo  $\gamma_X(0)$  na expressão anterior, encontramos

$$\gamma_X(h) = \frac{\sigma_W^2}{1 - \phi^2} \phi^h, \quad h \in \mathbb{Z}.$$

Percebemos assim que o processo  $\{X_t\}$  cumpre os requisitos de um processo estacionário quando  $t \rightarrow \infty$ , fazendo com que a variância e função de autocovariância sejam constante (não dependam de  $t$ ).

Quando observamos  $X_t = \sum_{j=0}^{t-1} \phi^j W_{t-j}$ , podemos reparar também que  $X_t = \phi^{t-1} W_1 + \sum_{j=0}^{t-2} \phi^j W_{t-j}$ . Como  $|\phi| < 1$ , a medida que  $t$  cresce,  $\phi^{t-1} \rightarrow 0$ , o que faz com que o processo passe a apresentar comportamento estacionário.

A função de autocorrelação para esse processo pode ser dada como

$$\rho(h) = \frac{\gamma(h, 0)}{\sqrt{\text{Var}(X_{t+h}) \text{Var}(X_t)}} = \frac{\sigma_W^2 \phi^h \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}}{\sqrt{\sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2(t+h)}}{1 - \phi^2} \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2}}} = \phi^h \sqrt{\frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^{2(t+h)}}}.$$

Aplicando o limite de  $t \rightarrow \infty$  para essa função, encontramos

$$\lim_{x \rightarrow \infty} \rho(h) = \lim_{x \rightarrow \infty} \phi^h \sqrt{\frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^{2(t+h)}}} = \phi^h.$$

Assim como visto no caso da função de autocovariância, a correlação é dependente de  $t$ . No entanto, para um  $t$  suficientemente grande, o processo converge para sua forma estacionária, onde o efeito da condição inicial perde significância e o processo passa a apresentar variância constante e autocovariância dependente apenas de  $h$ .

Considerando agora  $X_1 = \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}}$ , podemos aplicar os mesmos passos para encontrar se  $\{X_t\}$  é um processo estacionário:

Verificamos que  $X_2 = \phi X_1 + W_2 = \phi \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}} + W_2$ , o que nos leva a  $X_3 = \phi X_2 + W_3 = \phi(\phi \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}} + W_2) + W_3$ . Repetindo esse processo  $t$  vezes, obtemos  $X_t = \phi^{t-1} \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}} + \sum_{j=0}^{t-2} \phi^j W_{t-j}$ .

Portanto, encontramos que

$$E[X_t] = \frac{\phi^{t-1}}{\sqrt{1 - \phi^2}} E[W_1] + \sum_{j=0}^{t-2} \phi^j E[W_{t-j}] = 0, \quad \forall t.$$

Seguindo para a variância, temos o seguinte:

$$E[X_t^2] = \text{Var}(X_t) = \frac{\phi^{2(t-1)}}{1 - \phi^2} \text{Var}(W_1) + \sum_{j=0}^{t-2} (\phi^j)^2 \text{Var}(W_{t-j}) = \sigma_W^2 \left[ \frac{\phi^{2(t-1)}}{1 - \phi^2} + \sum_{j=0}^{t-2} \phi^{2j} \right].$$

Resolvendo a série geométrica, obtemos

$$\text{Var}(X_t) = \sigma_W^2 \left[ \frac{\phi^{2(t-1)}}{1 - \phi^2} + \frac{1 - \phi^{2t}}{1 - \phi^2} \right] = \sigma_W^2 \frac{1 - \phi^{2t} + \phi^{2t}}{\phi(1 - \phi^2)} = \frac{\sigma_W^2}{\phi(1 - \phi^2)}.$$

Podemos perceber aqui que a variância de  $\{X_t\}$ , para o caso em que  $X_1 = \frac{W_1}{\sqrt{1 - \phi^2}}$ , não depende de  $t$ . Sua função de autocovariância ficará dessa forma:

$$\gamma_X(h) = \text{Cov}(X_{t+h}, X_t) = \text{Cov}(\phi X_{t+h-1} + W_{t+h}, X_t) = \phi \text{Cov}(X_{t+h-1}, X_t) + \text{Cov}(W_{t+h}, X_t).$$

Como  $W_{t+h}$  é independente de  $X_t$ ,

$$\gamma_X(h) = \phi \text{Cov}(X_{t+h-1}, X_t) = \phi \gamma_X(h-1).$$

Aplicando essa relação repetidamente, obtemos:

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0), \quad h \geq 0.$$

Como pode ser observado, obtivemos o mesmo formato para a função de autocovariância. A diferença se encontra apenas em  $\gamma_X(0) = \text{Var}(X_t) = \frac{\sigma_W^2}{\phi(1-\phi^2)}$ , pois a função de autocovariância depende apenas de  $h$ . Assim,

$$\gamma_X(h) = \phi^h \gamma_X(0) = \phi^h \frac{\sigma_W^2}{\phi(1-\phi^2)}.$$

Dessa forma, o processo  $\{X_t\}$ , onde  $X_1 = \frac{W_1}{\sqrt{1-\phi^2}}$ , é estacionário.

Para um processo estacionário, identificamos sua função de autocorrelação como

$$\rho(h) = \frac{\gamma(h)}{\gamma(0)} = \frac{\phi^h \gamma(0)}{\gamma(0)} = \phi^h,$$